\section{Początkowe koncepcje teorii kwantów}

\subsection{Promieniowanie ciała doskonale czarnego}

\emph{Ciało doskonale czarne} w całosci pochłania padające nań promieniowanie i znajduje się w równowadze termodynamicznej z tym promieniowaniem, zatem emituje tyle samo energii promienistej, ile jej absorbuje. \emph{Wzór Plancka} na gęstosć energii promieniowania\footnote{Gęstosć energii promieniowania to ilosć energii promieniowania przypadająca na jednostkę objętosci i częstosci.} ciała doskonale czarnego:
	\beq
	u(\nu; T) = \frac{8 \pi \nu^2}{c^3} \frac{h \nu}{e^{\frac{h \nu}{k T}} - 1}.
	\eeq
Dla dużych częstosci wzór Plancka przechodzi w \emph{prawo przesunięć Wiena}:
	\beq
	u(\nu; T) = \frac{8 \pi h \nu^3}{c^3} e^{-\frac{h \nu}{kT}},
	\label{eq:Wien}
	\eeq
zas dla małych częstosci --- w \emph{prawo Rayleigha-Jeansa}:
	\beq
	u(\nu; T) = \frac{8 \pi \nu^2 k T}{c^3}.
	\label{eq:R-J}
	\eeq
Wzory~(\ref{eq:Wien})~i~(\ref{eq:R-J}) są jednak w ogólnosci niepoprawne. W mysl wzoru Rayleigha-Jeansa energia na jednostkę objętosci wynosi
	\beq
	U(T) = \int_0^\infty u(\nu; T) \, d \nu = \infty,
	\eeq
co jest oczywistym absurdem (jest to tzw. \emph{katastrofa w nadfiolecie}).
	\begin{figure}[htbp]
	\begin{center}
	\includegraphics{Podstawy_teorii/Rysunki/Planck}
	\caption{Rozkład Plancka dla kilku przykładowych temperatur}
	\label{fig:dip-quad}
	\end{center}
	\end{figure}

\subsection{Efekt fotoelektryczny}

\emph{Efekt fotoelektryczny} polega na wybijaniu elektronów z powierzchni metalu po oswietleniu jego powierzchni promieniowaniem nadfioletowym, przy czym liczba wybijanych elektronów jest proporcjonalna do natężenia padającego promieniowania, a ich prędkosć maksymalna zależy od jego natężenia. Zjawisko to opisane jest \emph{wzorem Einsteina}:
	\beq
	h \nu = \frac{1}{2} m v^2 + W,
	\eeq
gdzie $h \nu$ jest energią kwantu promieniowania zderzającego się z elektronem, $v$ jest prędkoscią wybitego elektronu, a $W$ --- pracę wyjscia elektronu z metalu.

\subsection{Model atomu Bohra}

Bohr oparł swój model atomu na modelu planetarnym Rutherforda. Podstawowe założenia modelu Bohra:
	\begin{enumerate}
	\item
	energia promienista jest wypromieniowana z atomu tylko w czasie przejsć elektronu pomiędzy różnymi stanami, nie zas w sposób ciągły. Energia wypromieniowana lub pochłonięta przy takim przejsciu wynosi
	\beq
	\Delta E = h \nu,
	\eeq
	\item
	elektrony poruszają się po orbitach stacjonarnych, na których posiadają moment pędu wynoszący
	\beq
	L = n \hbar, \, n \in \mathbb{N}.
	\label{eq:mom1}
	\eeq
	\end{enumerate}
Jesli elektron krąży z prędkoscią $v$ po orbicie kołowej o promieniu $r$ wokół jądra o \l adunku $Z e$, jego moment pędu wynosi
	\beq
	L = m v r,
	\label{eq:mom2}
	\eeq
działa nań siła odsrodkowa
	\beq
	F_{od} = \frac{m v^2}{r},
	\label{eq:sod}
	\eeq
która równoważy siłę przyciągania przez jądro
	\beq
	F_d = \frac{Z e^2}{4 \pi \epsilon_0 r^2},
	\label{eq:sdo}
	\eeq
a jego energia (suma energii kinetycznej i potencjalnej) wynosi
	\beq
	E = \frac{1}{2} m v^2 - \frac{Z e^2}{4 \pi \epsilon_0 r}.
	\label{eq:en}
	\eeq
\L ącząc wyrażenia~(\ref{eq:mom1}), (\ref{eq:mom2}), (\ref{eq:sod}), (\ref{eq:sdo}), (\ref{eq:en}) otrzymujemy wzór na dopuszczalne energie elektronu w atomie wodoropodobnym:
	\beq
	E_n = -\frac{Z^2 m e^4}{8 n^2 \epsilon_0^2 h^2} = \frac{E_1}{n^2}.
	\eeq

\subsection{Hipoteza de Broglie'a}

Promieniowanie elektromagnetyczne, co oczywiste, posiada charakter falowy, jednakże jest jednoczesnie zbiorem cząstek (\emph{korpuskuł}), co przejawia się np. w efekcie fotoelektrycznym --- a wi{\l e}c posiada też charakter korpuskularny. To stwierdzenie jest nie tylko prawdziwe dla promieniowania, ale także dla dowolnych cząstek, np. elektronów czy neutronów. \emph{Dualizm korpuskularno-falowy} jest ogólną cechą materii. Według \emph{hipotezy de Broglie'a} każdej cząstce obdarzonej pędem $p$ przypisuje się falę o długosci
	\beq
	\lambda = \frac{h}{p}.
	\eeq